\documentclass[a4paper,12pt,brazil,oneside]{book}

\input{header.tex}

\title{Título}

\begin{document}
\selectlanguage{brazil}

\include{capa}

\pagestyle{empty}

\clearpage

\listoftodos

\selectlanguage{brazil}
\onehalfspace

\pagestyle{plain}
\pagenumbering{roman}

\chapter*{Resumo}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumo}

\begin{singlespace}
%Esse material didático oferece uma visão geral da utilização da placa Intel® Galileo, um microcontrolador que permite o desenvolvimento em Arduíno e na Arquitetura Intel (IA) para a Internet das coisas.
%O objetivo é fornecer noções sobre instalação e desenvolvimento de softwares que podem ser executado na Galileo.

Esse material didático oferece uma visão geral do uso da placa Intel® Galileo, um microcontrolador que permite o desenvolvimento de aplicações para a Internet das Coisas utlizando tecnologias como Arduino, C/C++, Python e Node.JS.
 
O objetivo é centralizar conhecimentos e experimentações que guiem o leitor em seus primeiros passos com a plataforma. Para isso, os projetos propostos buscam desafiar, intrigar e estimular o leitor.

O código fonte do material, bem como de todos os exemplos usados, encontram-se disponíveis em \href{http://iot.dc.ufscar.br/}{iot.dc.ufscar.br/}.

\end{singlespace}
\thispagestyle{empty}


\setcounter{tocdepth}{1} % 0 capítulos, 1 seções, 2 subseções
\tableofcontents
\thispagestyle{empty}

\listoffigures
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lista de Figuras}
\thispagestyle{empty}

\listoftables
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lista de Tabelas}
\thispagestyle{empty}

\listoflistings
\thispagestyle{empty}

%\chapter*{Lista de Abreviaturas}
%\addcontentsline{toc}{section}{Lista de Abreviaturas}
%\begin{longtable}{ll}
%\end{longtable}

\usemintedstyle{perldoc}

\thispagestyle{empty}

\doublespace
%\onehalfspace
%\singlespace

\pagestyle{body}
\pagenumbering{arabic}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\cha{introducao}{Introdução}
%\setcounter{page}{1}
%7-10p
% chapquote tirado de http://tex.stackexchange.com/a/53380
\begin{chapquote}[60pt]{Massimo Banzi, \textit{TED Talk 2012}}
``I like this idea that hardware becomes like a piece of culture that you share and you build upon, like it was a song or a poem''
\end{chapquote}
% quote tirada de http://www.ted.com/talks/massimo_banzi_how_arduino_is_open_sourcing_imagination/transcript?language=en#t-269071

\section{Arduino}
\todo[inline, color=red!40]{Adicionar mais informações}

Iniciado com objetivo educacional, o Arduino é uma plataforma de prototipagem eletrônica open-source que nasceu em 2005 que integra hardware e software para criação de ferramentas acessíveis e de baixo custo.

Saiba mais:

\url{http://www.arduino.cc/en/Guide/Introduction}

\url{https://makezine.com/2011/02/10/why-the-arduino-won-and-why-its-here-to-stay/}

\url{http://www.ted.com/talks/massimo_banzi_how_arduino_is_open_sourcing_imagination}

\url{http://spectrum.ieee.org/geek-life/hands-on/the-making-of-arduino}

\url{http://www.circuitstoday.com/story-and-history-of-development-of-arduino}

\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Arduino}

\url{http://www.kenleung.ca/portfolio/arduino-a-brief-history-3/}

\section{Intel Galileo}
\todo[inline, color=red!40]{Adicionar informações}
% http://tug.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/minted/
% http://pygments.org/
Saiba mais:

\url{https://learn.sparkfun.com/tutorials/galileo-getting-started-guide}

\url{https://software.intel.com/pt-br/iot/getting-started}

\section{Movimentos Maker e DIY}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Apresentação dos Componentes}
\todo[inline, color=yellow!40]{Muita informação?}
Nessa apostila será utilizado como microcontrolador a Placa Galileo Gen 1, a seguir os demais itens que serão utilizados no decorrer do material:
\bi
  \item \emph{Placa Galileo Gen 1}
  

% Colocar imagem da placa e explicar os pontos
% Erro na imagem aqui.\footnote{Disponível em: \href{http://download.intel.com/support/galileo/sb/galileo_boarduserguide_330237_001.pdf}{http://download.intel.com/support/galileo/sb/galileo_boarduserguide_330237_001.pdf}}}.
  \todo[inline, color=yellow!40]{As fontes disponíveis no DC da UFSCar - São Carlos suportam apenas 2A. Problemas com o servo motor foram verificados durante os testes. Veja a seção de  \hyperref[troubleServoMotor]{\ref*{troubleServoMotor} Servo motor tremendo}}.
  \item Fonte de alimentação 5V - 3A (conferir)
  
  \item Grove - Started Kit
  \item Cartão de memória
  \item Cabo micro USB
  \item Cabo Ethernet
\ei

\begin{figure}[htb!]
  \centering
  \includegraphics[width=.75\textwidth]{../../figuras/galileo.png}
  \caption{Placa Galielo Gen 1.}
  \label{fig:placa1}
\end{figure}

A seguir lista com descrição dos componentes\footnote{Original em: \url{http://download.intel.com/support/galileo/sb/galileo_boarduserguide_330237_001.pdf}}. 
\begin{enumerate}
	\item \emph{Porta Ethernet}: Conector Ethernet 10/100 
	\item \emph{Porta Serial RS-232}: Pino 3 de 3,5 mm (sem áudio) 
	\item \emph{RS-232}: Transmissor 
	\item \emph{USB 2.0 Cliente}: Conector USB Cliente (Micro-USB tipo B): utilizadao para programação, compatível com USB 2.0 
	\item \emph{USB 2.0 Host}: Conector USB 2.0 Host (Micro-USB tipo AB): dispositivo de ponto final, suporta USB 3.0
	\item \emph{SPI Flash}: Dispositivo SPI de 8 MBytes para armazenar o firmware (ou bootloader) e do sketch mais recente. 
	\item \emph{Porta Programa SPI Flash}: Cabeça de 7 pinos para SPI. O padrão é de 4 MHz para apoiar escudos Arduino Uno. Mas programável até 25 MHz.
	\item \emph{Shield Interface}: Escudo de pinagem compatível com o \emph{Arduino Uno Revision 3} 
	\item \emph{ADC}: Conversor de analógico para digital 
	\item \emph{Intel ® Quark SoC X1000}: 400 MHz 32 bits. Processador com Arquitetura do conjunto de instruções Pentium compatível com (ISA). 
	\bi
		\item Cache L1 16 KByte 
		\item SRAM embutida On-die de 512KBytes
		\item Programas silmes: Linha única, \emph{Single core}, Velocidade constante
		\item Estados de suspensão CPU compatível ACPI
		\item Um relógio integrado de Tempo Real (RTC), com uma bateria opcional de 3V "célula de moeda" para operação entre ciclos
	 \ei
	\item \emph{ICSP}: Cabeça de 6 pinos de circuito de programação serial (ICSP), localizada adequadamente para ligar a escudos existenets. Estes pinos suportam a comunicação SPI usando a biblioteca SPI 
	\item \emph{RAM DDR3 256 MB}:  DRAM 256 MByte, ativado pelo firmware por padrão 
	\item \emph{Interface Arduino}: Compatível com \emph{Arduino Uno Revision 3} 
	\item \emph{Porta de Depuração JTAG}: Cabeça de 10 pinos padrão para depuração JTAG 
	\item \emph{GPIO Expander}: Expansor GPIO para controlar periféricos de E/S 
	\item \emph{Abertura para Micro SD}: Entrada para Micro SD de até 32 GBytes (opcional) 
	\item \emph{Fonte de Alimentação de 5V}: Entrada de 2.1 mm para fonte de alimentação de 5V 
	\item \emph{Regulador de Tensã}o: Gera 3.3V de abastecimento. Corrente máxima é de 800mA 
	\item \emph{Eth PHY}: Transceptor de Camada Física Ethernet
\end{enumerate}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\cha{configambiente}{Configuração do Ambiente}

Para utilização da Placa Galileo Gen 1, a Intel fornece um pacote contendo a IDE Arduino e as configurações do \emph{driver}.

De acordo com o seu sistema operacional, faça o download do pacote \href{http://www.intel.com/support/galileo/sb/CS-035101.htm}{Arduino Software}.

\section{Conectando a Placa} \label{conectandoPlaca}

Antes de começar a instalação, é importante lembrar que quando você for ligar a placa, deve primeiro conectar a fonte de alimentação e em seguida o cabo USB. Enquanto, que para desligar, a sequência é tirar o cabo USB e depois a fonte de alimentação, observe na \autoref{fig:placa}.
 
\begin{figure}[htb!]
  \centering
  \includegraphics[width=.75\textwidth]{../../figuras/placa.jpg}
  \caption{Sequência para ligar a placa: 1. Conectar o cabo da fonte de alimentação. 2. Conectar o cabo USB}
  \label{fig:placa}
\end{figure}


\section{Instalação no Windows}

O pacote \emph{Arduino Software 1.6.0} que você baixou, cerca de 300 MB, deve ser descompactado na Raiz do Sistema. Provavelmente, o caminho até lá seja \emph{C:\textbackslash}. Certifique-se ainda de que o nome da pasta não possui espaços. Dessa forma, evitamos problemas na hora de compilar e fazer o upload dos programas.

Nessa apostila, vamos nos referir ao caminho para a pasta do Arduino, algo parecido com \emph{C:\textbackslash arduino-1.6.0+Intel\textbackslash}, como \$ARDUINO.

% Ignore a mensagem de atualizar para a versão 1.6.2
\subsection{Instalando o Driver}

Ligue a placa como recomendado na \hyperref[conectandoPlaca]{seção anterior}. Assim que detectada, o Windows tentará reconhecê-la sozinho, mas isso não será o suficiente: precisaremos instalar o driver manualmente.

Para isso, abra o Gerenciador de Dispositivos (tecle WIN + R e digite \emph{devmgmt.msc} ou navegue no Painel de Controle-> Gerenciador de Dispositivos).
A Placa Galileo deve ter sido detectada como Serial v2.4 na aba Outros dispositivos.
Clique nela com o botão direito e selecione a opção "Atualizar Driver..."


Na janela que se abre, selecione "Procurar software de driver no computador". Agora, precisamos especificar o caminho para o driver à ser instalado. Felizmente, esse driver vem junto com o pacote que você baixou. Assim, aponte o caminho \emph{\$ARDUINO\textbackslash hardware\textbackslash arduino\textbackslash x86\textbackslash tools}.
Instale o driver e perceba que, após concluída a instalação, existe uma entrada no Gerenciador de Dispositivos chamada \emph{Galilelo (COM \#)}. Aproveite e anote qual número aparece após 'COM'. Ele será útil mais para frente.


\section{Instalação no Linux}

Nessa apostila é usado a distribuição Ubuntu 14.04 para exemplificar a instalação da Placa Galileo Gen 1 na plataforma Linux. 

Após o download, basta descompactar o contéudo do arquivo baixado na pasta desejada. Veja na \autoref{fig:arquivosIde} os arquivos e pastas que devem conter na pasta descompactada. 

\begin{figure}[htb!]
  \centering
  \includegraphics[width=.75\textwidth]{../../figuras/arquivosIDE.png}
  \caption{Arquivos e pastas que devem estar na pasta descompactada}
  \label{fig:arquivosIde}
\end{figure}

Ligue a placa como recomendado anteriormente e faça o teste no terminal digitando o comando \texttt{lsusb} para verificar se ela está conectada a porta USB. É recomendado testar o comando antes de conectar (\autoref{fig:terminalA}) e depois que conectado para observar qual foi o novo dispositivo encontrado. A  \autoref{fig:terminalD} apresenta os dispositivos USB que estão no computador, observe o destacado, este é a placa Galileo que já está conectada e disponível para utilização.


\begin{figure}[htb!]
  \centering
  \includegraphics[width=.75\textwidth]{../../figuras/terminalA.png}
  \caption{Captura da resposta do terminal ao comando \texttt{lsusb} antes de conectar a placa.}
  \label{fig:terminalA}
\end{figure}

\begin{figure}[htb!]
  \centering
  \includegraphics[width=.75\textwidth]{../../figuras/terminalD.png}
  \caption{Captura da resposta do terminal após conectar a placa, que é o dispositivo destacado.}
  \label{fig:terminalD}
\end{figure}

Agora, na pasta descompactada execute o arquivo \texttt{arduino} como usuário root, através do comando \texttt{sudo ./arduino}. É necessário executar como \texttt{root}, pois para "conversar" com o computador o Galileo precisa de uma permissão de comunicação serial. Na IDE do \texttt{Arduino} duas configurações são necessárias, são elas:

\bi
  \item No menu \emph{Tools > Board} selecione Intel Galileo.
  \item No menu \emph{Tools > Port} selecione \texttt{/dev/ttyACM0}
\ei


\section{Tudo funcionando?}

Para verificar se todo o processo ocorreu bem, vá no menu \emph{File > Examples > 01. Basics} e escolha \emph{Blink}. Vai abrir um \emph{sketch} exemplo e basta apertar na seta verde que inicia a compilação, transferência e execução na placa Galileo, como na \autoref{fig:seta} 

Se você está usando o Windows e ainda não configurou a placa, acesse o menu Ferramentas e configure a Placa para Intel Galileo, e a Porta para o mesmo valor que você anotou no Gerenciador de Dispositivos (COM \#). É provável que só tenha uma opção disponível. Com essas configurações, indicamos à IDE com qual Placa e por qual Caminho/Porta ela deve se comunicar.

\begin{figure}[htb!]
  \centering
  \includegraphics[width=.75\textwidth]{../../figuras/seta.png}
  \caption{Exemplo Blink com o botão de compilação destacado.}
  \label{fig:seta}
\end{figure}


Caso o processo tenha sido seguido aparecerá a mensagem \emph{Tranfer complete} e o LED deve piscar com uma luz verde. Portando a placa está pronta para o uso. 


Parabéns, você acaba de testar o Hello World dos Microcontroladores!

\begin{myremark}{Desafio}
Aproveite para dar uma olhada no código que você acabou de enviar ao Arduino e modifique-o para piscar a cada 0.5 segundo. \linebreak
Dica: 1 segundo é igual a 1000 milisegundos.
\end{myremark}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\cha{configplaca}{Configuração da Placa}

\section{Atualização de Firmware}

Agora que nosso ambiente de desenvolvimento está pronto, temos que ter certeza de que o Arduino Galileo também está. O primeiro passo é atualizar o Firmware da placa.
 \todo[inline, color=green!40]{Veja: \url{http://downloadmirror.intel.com/24748/eng/IntelGalileoFirmwareUpdaterUserGuide-1.0.4.pdf}}

 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\cha{arduino}{Conhecendo o Arduino}
% Disponível em: http://www.fema.com.br/arduino/wp-content/uploads/2014/08/arduino.pdf
\begin{chapquote}[60pt] {Michael McRoberts, \textit{Arduino Básico}}
"A maior vantagem do Arduino sobre outras plataformas de desenvolvimento de
microcontroladores é a facilidade de sua utilização; pessoas que não são da área
técnica podem, rapidamente, aprender o básico e criar seus próprios projetos em
um intervalo de tempo relativamente curto."
\end{chapquote}


\section{Estrutura do Sketch} \label{estruturaSketch}
Algoritmo em Arduino é conhecido como sketch, nesta apostila adotaremos esse nome. Quando programamos em Arduino estamos fazendo um programa na linguagem C/C++ que tem a estrutura baseada em funções, sendo que são obrigatórias as funções \texttt{setup()} e \texttt{loop()}, como é apresentado no exemplo abaixo:


\begin{listing}[H]
\lstinputlisting[style=Arduino, language=c++]{../../src/arduino/estrutura.ino}
%\inputminted[linenos=true,fontsize=\small,frame=line%,framesep=2mm,tabsize=2,numbersep=5pt]{cpp}{../../src/arduino/estrutura.ino}
\caption{Exemplo de código \texttt{estrutura.ino} }
\end{listing}


A função \texttt{setup()}, primeira função chamada quando o sketch inicia, é usada para inicializar pinos, bibliotecas, dentre outras configurações importantes. Esta é executada apenas uma vez. 

Enquanto, a função \texttt{loop()}, como o nome já explica, fica repetindo contiuamente permitindo que seu sketch funcione dinamicamente. Na função \texttt{loop()} deve conter todas as instruções que a placa vai executar.

\begin{myremark}{Saiba mais}
\hyperref[funcaoMainArduino]{\ref*{funcaoMainArduino} Onde está a função main() do C/C++?} 
\end{myremark}

A seguir apresentaremos as variáveis e constantes que serão utilizadas no decorrer da apostila. As estruturas e funções serão detalhadas no decorrer do desenvolvimento dos projetos, mas vale lembrar que trata-se das linguagens C e C++, então seguirá a estrutura dessas. Para mais detalhes das informações apresentadas acessar o link:  \url{http://www.arduino.cc/en/Reference/HomePage}.  \footnote{\href{http://www.arduino.cc/en/Reference/HomePage}{Para mais informações da linguagem: \url{http://www.arduino.cc/en/Reference/HomePage}}}

\

Observações das linguagens C/C++:

\textbf{\{ \}}: Usado para delimitar o espaço das estruturas/funções;

\textbf{;}: Usado para marcar o final da linha;

\textbf{//}: Comentário em uma única linha;

\textbf{/* .. */}: Comentário em múltiplas linhas.

\subsection{Constantes} \label{constantes}
Constantes são valores predefinidos da linguagem e não podem ser alteradas. Existem três tipos na linguagem C do Arduino, são elas:


\begin{itemize}
\item \textbf{HIGH | LOW}: definem as tensões nos pinos, sendo 0V baixo (low) e 5V alto (high);

\item \textbf{INPUT | OUTPUT}: usadas em algumas funções para determinar se é entrada ou saída;

\item \textbf{true | false}: constantes booleanas, onde false é sempre zero e qualquer outro valor é true.

\end{itemize}
\subsection{Variáveis} \label{variaveis}
Tipos de variáveis:

\begin{itemize}
\item \textbf{boolean}: valor verdadeiro (true) ou falso (false);
\item \textbf{char}: um caractere;
\item \textbf{byte}: um byte, ou sequência de 8 bits;
\item \textbf{int}: número inteiro de 16 bits com sinal (-32768 a 32767);
\item \textbf{unsigned int}: número inteiro de 16 bits sem sinal (0 a 65535);
\item \textbf{long}: número inteiro de 16 bits com sinal (-2147483648 a 2147483647);
\item \textbf{unsigned long}: número inteiro de 16 bits sem sinal (0 a 4294967295);
\item \textbf{float}: número real de precisão simples (ponto flutuante);
\item \textbf{double}: número real de precisão dupla (ponto flutuante);
\item \textbf{string}: sequência de caracteres;
\item \textbf{void}: tipo vazio (não tem tipo).
\footnote{\href{https://www.circuitar.com.br/tutoriais/programacao-para-arduino-primeiros-passos/}{Mais informações: https://www.circuitar.com.br/tutoriais/programacao-para-arduino-primeiros-passos/}}
\end{itemize}

\cha{projeto1}{Projeto 1: Código Morse}

% chapquote tirado de http://tex.stackexchange.com/a/53380
\begin{chapquote}[60pt]{ Samuel Morse, \textit{Samuel F. B. Morse His Letters and Journals Volume 1}}
''[It would not be long] ere the whole surface of this country would be channelled for those nerves which are to diffuse, with the speed of thought, a knowledge of all that is occurring throughout the land, making, in fact, one neighborhood of the whole country.''
\end{chapquote}
% quote tirada de https://www.goodreads.com/author/quotes/3142042.Samuel_Morse

\section{Objetivo do projeto}

O Código Morse é um sistema de representação de letras, números e sinais de pontuação desenvolvido por Samuel Morse em 1835. Este sistema representa os dados utilizando dois sinais distintos, normalmente, um longo e outro curto. Assim, qualquer tipo de sinal (luz, som, bits etc) que pode assumir dois estados diferenciáveis podem ser usados como um meio de transmissão de dados em Morse. De fato, o Código Morse é definido como um sistema binário, assim como o utilizado por nossos computadores!

\todo[inline, color=green!40]{Veja: \url{http://www.girafamania.com.br/girafas/lingua_morse.html}}

Nesse projeto, desenvolveremos um sketch que codifica frases de texto em Código ``-- --- .-. ... .'' (Morse) e com auxilio do LED demostrar o código através de luz.

% Também usaremos uma Biblioteca para descriptografar essa informação.
% Saiba mais: \hyperref[libraryArduino]{\ref*{libraryArduino} O que é uma Biblioteca (ou uma Library)?} 
% Saiba mais: \hyperref[createLibraryArduino]{\ref*{createLibraryArduino} Como fazer uma library?} 

\subsection{O que você vai aprender}
Ao final desse primeiro projeto, você saberá utilizar 4 componentes do Kit Grove, realizar escritas e leituras nas portas digitais, enviar comandos para o Arduino por meio do seu computador e comunicar-se em Código Morse!

\subsection{tl;dr}
\begin{enumerate}
\item Base Shield
\item Módulo Botão
\item Módulo Sensor de Toque
\item Módulo LED
\item Utilizar bibliotecas de outras pessoas
\item Comunicação Serial
\item Código Morse!
\end{enumerate}

\section{Conhecendo a Base \textit{Shield}}

Quando queremos utilizar os componentes do Kit Grove na placa Galileo precisamos de um módulo que permite a comunicação conhecido como \textit{shield}. O \textit{shield} é uma placa de circuito impresso que faz a interface entre o Arduino e os compontentes \textit{Grove}. Esta placa é composta por 16 soquetes divididos em três áreas funcionais: portas digitais (8), portas analógicas (4) e portas I2C (4). A imagem \autoref{fig:baseshield} apresenta a estrutura da base \textit{shield}. \footnote{\emph{Mais informções do Shiels}: \href{http://www.seeedstudio.com/document/pdf/Introduction\%20to\%20Grove.pdf}{http://www.seeedstudio.com/document/pdf/Introduction\%20to\%20Grove.pdf}}
 

\begin{figure}[htb!]
  \centering
  \includegraphics[width=.75\textwidth]{../../figuras/Baseshield.jpg}
  \caption{Estrutura da base Shield com divisões.}
  \label{fig:baseshield}
\end{figure}

\subsection{Portas Digitais} \label{sec:portasDigitais}

As portas digitais, portas circuladas pela linha vermelha, são utilizadas durante a leitura de um sensor digital que apenas gera 0 ou 1, ou ligar ou desligar. 

As portas 3, 5 e 6 funcionam como PWM (Modulação por Largura do Pulso) e podem ser utilizadas com intuito de produzir resultados em meios digitais. O controle digital é usada para criar uma onda quadrada, um sinal alternado entre ligado e desligado. Este padrão on-off pode simular as tensões entre completa em (5 volts) e OFF (0 volts), alterando a porção do momento em que o sinal passa em relação ao tempo que o sinal passa fora. A duração do "tempo" é chamado de largura de pulso. Para obter diferentes valores analógicos, você muda, ou modular, que largura de pulso. Se repetir este padrão de ligar-desligar com rapidez suficiente com um LED por exemplo, o resultado é, como se o sinal é uma tensão constante entre 0 e 5v controlar a luminosidade do LED. \footnote{\emph{PWM}: \href{http://www.arduino.cc/en/Tutorial/PWM}{http://www.arduino.cc/en/Tutorial/PWM}}

A porta \texttt{UART} é a porta padrão do Arduino para a a comunicação serial com o PC. \footnote{\emph{Serial}: \href{http://www.arduino.cc/en/reference/serial}{http://www.arduino.cc/en/reference/serial}}

\subsection{Portas Analógicas}

Dentro das linhas amarelas estão as 4 portas analógicas. Estas retornam leituras que variam entre 0 e 1024, portando são mais detalhadas e precisas que as portas digitais. Normalmente são utilizadas para ler sensores analógicos, como o potenciômetro, sensor de temperatura ou sensor de luz.

\subsection{Portas I2C}

Por fim, as portas que estão cercadas pela linha verde são as portas I2C. I2C é um protocolo de barramento de baixa velocidade que transfere dados através de dois fios: SLC e SDA. SCL é a linha de clock que sicroniza a transferência de dados através do barramento I2C, e SDA é a linha de dados.

I2C portas são geralmente usados quando a quantidade de dados é esmagadora para simples portas digitais e analógicas. Por exemplo, quando queremos obter informação complexo como a aceleração angular, ou ler o tempo atual em um módulo RTC, devemos utilizar componentes que suportem a comunicação I2C.


\section{Usando o LED}
Ao final da instalação da IDE no seu computador, você executou um código, conhecido como Blink, para verificar que tudo estava funcionando. Esse exemplo pode ser considerado o "Hello, world" do mundo dos Arduinos. Vamos entender como o Blink funciona.

Entre no menu \emph{File > Examples > 01. Basics} e escolha \emph{Blink}. Você deve ver o seguinte código:

\begin{listing}[H]
    %\lstinputlisting[style=Arduino, language=c++]{../../src/arduino/blink.ino}
    \inputminted[linenos=true,fontsize=\small,frame=lines, framesep=2mm, tabsize=2,numbersep=5pt]{cpp}{../../src/arduino/blink.ino}
    \caption{Exemplo de código \texttt{blink.ino} }
\end{listing}

%% sinônimo de deploy?
Faça o carregamento do código em sua placa e observe o comportamento do LED nela.

Como foi visto na seção \hyperref[estruturaSketch]{\ref*{estruturaSketch} Estrutura do Sketch}, códigos para Arduino possuem dois métodos primordiais:
%% code
\begin{lstlisting}[language=C++]
    void setup();
    void loop();
\end{lstlisting}
%% /code

No exemplo Blink, a função setup() possui o comando \href{http://www.arduino.cc/en/Reference/pinMode}{pinMode(13, OUTPUT)}, onde definimos que o Pino de número 13 será utilizado como Saída (OUTPUT). Dessa forma, poderemos ligar ou desligar o componente que esteja conectado nesse pino.

Na Intel Galileo, assim como na maioria dos Arduinos, existe um LED conectado ao pino 13, o que sempre permite um teste básico da placa, sem que precisemos conectar nada a ela.

Na função loop(), temos a execução da "mágica" do Blink. Como você pode visualizar, o LED da placa tem o seguinte comportamento:

\begin{enumerate}
    \item Acende
    \item Espera 1 segundo
    \item Apaga
    \item Espera 1 segundo
    \item Repete
\end{enumerate}

Isso ocorre por que as instruções na função loop() são justamente essas!

\begin{enumerate}
    \item digitalWrite(13, HIGH);
    \item delay(1000);
    \item digitalWrite(13, LOW);
    \item delay(1000);
\end{enumerate}


\subsection{LED no Base Shield}

Primeiramente, observe na imagem \autoref{fig:socketLED} qual é o ânodo e cátodo do LED para conectar no \textit{socket} do Kit. Na \autoref{fig:circuitoLED} veja como conectar na base. Observe que estamos conectando na porta lógica 5 (D5) e isso será importante para definição do código.


\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=.35\textwidth]{../../figuras/led1.png}
  \caption{Identificar ânodo e cátodo do LED}
  \label{fig:socketLED}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=.75\textwidth]{../../figuras/LEDc.jpg}
  \caption{Como deve ser conectado o LED ao Base Shield}
  \label{fig:circuitoLED}
\end{figure}


%%%%ERRO NA REFERÊNCIA, TENTAR ARRUMAR DEPOIS %%%%%
Usaremos o código bem parecido com o anterior. Observe no \hyperref[code:socketLed]{Algoritmo \ref*{code:socketLed}} que as alterações que foram realizadas foi definir uma variável que recebe o número do pino que o LED está conectado, que nesse caso é o 5 já que usamos a porta lógica 5.

\begin{listing}[H]
%\lstinputlisting[style=Arduino]{../../arduino/socketLed.ino}
\inputminted[linenos=true,fontsize=\small,frame=lines, framesep=2mm, tabsize=2,numbersep=5pt]{cpp}{../../src/arduino/socketLed.ino}
\caption{Exemplo de código \texttt{socketLed.ino} }
\label{code:socketLed}
\end{listing}

\label{exp:pwm}
Agora vamos brincar um pouco, já que estamos usando uma porta do tipo PWM vamos alterar o sketch de forma que o LED vai aumentar e diminuir sua tensão, ou seja, acendendo e apagando aos poucos.

\begin{listing}[H]
%% minted não estava renderizando esse código, então coloquei o listing
    \inputminted[linenos=true,fontsize=\small,frame=lines, framesep=2mm, tabsize=2,numbersep=5pt]{cpp}{../../src/arduino/socketLed1.ino}
    \caption{Exemplo de código \texttt{socktetLed1.ino} }
    \label{code:socketLed1}
\end{listing}

Observe que \hyperref[code:socketLed1]{Algoritmo \ref*{code:socketLed1}} foi utilizado a estrutura de repetição \texttt{for} para que o valor da variável \texttt{i} variasse de 0 a 255 e como já comentado a porta PWM permite produzir o efeito do analógico fazendo com que o efeito aconteça. 

\section{Usando o Sensor de Toque}
Antes de aprender a usar o Sensor de Toque, vamos utilizar o módulo Botão do Kit Grove, pois esse é um componente mais comum do que o sensor, mas que possui o mesmo código Arduino.

Para usá-lo vamos conectar na Shield como define o circuito da imagem a seguir.

\begin{figure}[htb!]
  \centering
  \includegraphics[width=.75\textwidth]{../../figuras/circuitobotao.jpg}
  \caption{Como deve ser conectado o Botão ao Base Shield}
  \label{fig:circuitoBotao}
\end{figure}

Antes de prosseguir, tente entender o circuito. Lembre do exemplo do LED, usaremos o mesmo número da porta na definição do algoritmo. Ou seja, você pode escolher entre as portas D2 a D8, mas que esse número seja o mesmo adotado no sketch. 

Para usá-lo podemos contar novamente com o apoio da comunidade Arduino, que possui
muitos exemplos, e abrir um código de teste em File > Examples > 02. Digital > Button.

Inicialmente se atende aos valores das variáveis do botão e LED. Perceba que é necessário alterar as variáveis \texttt{buttonPin, ledPin} para a mesma das portas que você conectou na placa. No caso de seguir o circuito \hyperref[fig:circuitoBotao]{Figura \ref*{fig:circuitoBotao}}, será usado:

\begin{lstlisting}[style=Arduino, language=c++, caption=Defini\c{c}\~ao das variáveis]
const int buttonPin = 3;
const int ledPin =  7;
\end{lstlisting}

Não é muito difícil imaginar o que irá acontecer:

\begin{lstlisting}[style=Arduino, language=c++, caption=Fun\c{c}\~ao setup()]
setup() {
    pinMode(ledPin, OUTPUT);
    pinMode(buttonPin, INPUT);
}
\end{lstlisting}

Estamos definindo que o \texttt{ledPin} será utilizado como saída, assim como foi feito na seção anterior, e que o \texttt{buttonPin} será uma entrada de dados.

Na função loop(), fazemos a leitura \texttt{digitalRead(buttonPin)}\footnote{\emph{Mais informações: }\href{http://www.arduino.cc/en/Reference/digitalRead}{http://www.arduino.cc/en/Reference/digitalRead}}, que retornará 1 se o botão estiver sendo pressionado ou 0, caso contrário.

Agora, faça ocarregamento do sketch e perceba que o LED se acende enquanto o botão for pressionado. Em pseudo-algoritmo, teríamos dentro de nossa função loop():
%%\todo[inline, color=red!40]{Package para códigos?}

\begin{enumerate}
  \item Se (botão no pino buttonPin pressionado):
      \begin{enumerate}
          \item Acenda o LED no pino ledPin
      \end{enumerate}
  \item Senão
      \begin{enumerate}
          \item Apague o LED no pino ledPin
      \end{enumerate}
\end{enumerate}

Mas e se quisermos que o botão sirva como um switcher, isso é, que pressionar o botão faça com que o LED mude de Aceso para Apagado, de Apagado para Aceso?

\begin{enumerate}
  \item Se (botão no pino buttonPin pressionado):
      \begin{enumerate}
          \item Se o LED estiver aceso no pino ledPin
          \begin{enumerate}
              \item Apague o LED no pino ledPin
          \end{enumerate}
          \item Senão
              \begin{enumerate}
                  \item Acenda o LED no pino ledPin
              \end{enumerate}
      \end{enumerate}
      
\end{enumerate}

Essa lógica pode ser ainda mais simples. Trabalhe nesse exemplo e faça o seu sketch da melhor forma possível. 

\textit{Dica: sempre que o botão for pressionado, o LED mudar seu estado para o oposto do estado atual. Assim, se soubermos qual o estado atual, fica fácil invertê-lo. E lembrar de valores parece um bom trabalho para variáveis!}


Agora faça \textit{deploy} na placa de todos os exemplos apresentados trocando apenas o botão pelo Sensor de Toque. Observe que o código é o mesmo para os dois componente. Mas o Sensor de Toque é mais apropriado para essa aplicação.

%Vamos propor um pseudo-algoritmo para isso, para que você possa se orientar implementando essa nova abordagem:

%\todo[inline, color=red!40]{Package para códigos?}
%// Definir os números dos pinos utilizados
%// ...
%Variável inteira estadoAtualLED
%Variável inteira leituraBotao
%// Setup:
%Iniciar os pinos
%Definir estadoAtualLED como LOW

%// Loop:
%Ler o botão e guardar em leituraBotao

%Se leituraBotao é verdade:
    %se estadoAtualLED é LOW:
        %Acender o LED
        %estadoAtualLED = HIGH
    %senao
        %Apagar o LED
        %estadoAtualLED = LOW

%O código completo, em Arduino, está logo adiante, então tente fazer sua própria versão (fazendo quantos deploys forem necessários) e cuidado com SPOILERS!

%Ensinar o Botão "normal": \url{http://www.seeedstudio.com/wiki/Grove_-_Starter_Kit_Plus#2._Grove_.E2.80.93_Button.28P.29}

%E depois substituir pelo Sensor de Toque: \url{http://www.seeedstudio.com/wiki/Grove_-_Starter_Kit_Plus#4._Grove_.E2.80.93_Touch_Sensor}

\section{Usando a Porta Serial}
Nessa seção, vamos utilizar um componente que está "conectado"  à nossa placa desde o começo, mas foi subutilizado até então. A ideia é que, considerando que utilizamos um cabo para conectar nosso Computador ao Galileo, para transmitir os programas que desenvolvemos, podemos utilizar esse mesmo canal de comunicação para enviar e receber informações "em tempo real". Só precisamos escrever um programa que faça isso.

\subsection{Taxa de Bauds}

Para que exista comunicação entre os componentes é necessário que esses compartilhem um protocolo de comunicação comum, nesse caso o serial, e também uma velocidade de troca de dados compatível. Essa velocidade é conhecida como taxa de bauds (baud rate) e deve ser a mesma em ambos os terminais.

A taxa de bauds é o número de transições de sinal por segundo. As taxas de bauds usadas pelo software de Arduino são: 300, 1.200, 4.800, 9.600, 14.400, 19.200, 28.800, 38.400, 57.600 e 115.200. Sendo a taxa de bauds \textit{default} 9.600 será essa a utilizada por nós nos sketches a seguir.\footnote{\emph{Mais informações: }\href{http://www.ciadoslivros.com.br/programacao-com-arduino-passos-avancados-com-sketches-vol-2-serie-tekne-688415-p512856}{Programação com Arduino II: Passos avançados com sketches.}}, que retornará 1 se o botão estiver sendo pressionado ou 0, caso contrário.

\begin{myremark}{Taxa default}
No "mundo" dos Arduinos, isto é, nas documentações e tutoriais que usam a porta serial, a baudrate default é 9.600. Já nos materiais sobre o Intel Galileo e Intel Edison, é bem mais comum achar a baudrate de 115.200.

9.600 é um valor adequado para a maioria das aplicações. De toda forma, seguiremos a convenção do 9.600, mas você pode ler essa discussão sobre o tópico no \href{http://arduino.stackexchange.com/q/4071}{Arduino StackExchange} e tomar suas conclusões. 
\end{myremark}

\subsection{Estabelecendo a comunicação}
Para manipularmos a comunicação Serial, o Arduino nos oferece a classe \emph{Serial}. Para iniciarmos a comunicação, basta chamarmos a função \href{http://www.arduino.cc/en/Serial/Begin}{Serial.begin()} na função setup() passando como parâmetro a taxa de envio que desejamos.

Uma vez começada a comunicação, chamamos a função \href{http://www.arduino.cc/en/Serial/Print}{Serial.print("Hello world")} para imprimir valores.

Faça o deploy do seguinte código (você também pode mudá-lo, se preferir):

\begin{listing}[H]
    \inputminted[linenos=true,fontsize=\small,frame=lines, framesep=2mm, tabsize=2,numbersep=5pt]{cpp}{../../src/arduino/serial.ino}
    \label{serial.ino}
    \caption{Exemplo de código \texttt{serial.ino} }
\end{listing}


\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=.75\textwidth]{../../figuras/monitorserial.png}
    \caption{Monitor serial}
    \label{fig:monitorserial}
\end{figure}


Outra função que podemos usar é a \href{http://www.arduino.cc/en/Serial/Read}{Serial.read()}, essa permite que o usuário digite no Monitor serial (abra no menu Ferramentas > Monitor Serial) uma String e com um loop será feito a leitura de uma caractere por vez. Observe no \hyperref[code:serialSeuNome1]{Algoritmo \ref*{code:serialSeuNome1}} como essa é usada.

\begin{listing}[htb!]
    \inputminted[linenos=true,fontsize=\small,frame=lines, framesep=2mm, tabsize=2,numbersep=5pt]{cpp}{../../src/arduino/serialSeuNome.ino}
    \caption{Exemplo de código \texttt{serialSeuNome.ino}}
    \label{code:serialSeuNome1}
\end{listing}

\section{Montagem}

Agora que sabemos como usar o LED, um botão, um sensor de toque e o monitor serial somos capazer de implementar nossa versão do Código Morse.

Nossa primeira versão o objetido do codificador é passar apenas letras do alfabeto para o Código Morse, seguindo a \hyperref[tab:morse]{Tabela \ref*{tab:morse}}. 

\begin{table}[h]
    \center
    \caption{Alfabeto de Morse}
    \begin{tabular}{c|c|c|c}
    Sinal & Simbolo & Sinal & Simbolo \\
    \hline
    A & .-      &     B & -...      \\
    C & -.-.    &     D & -..       \\
    E & .       &      F & ..-.     \\
    G & --.     &      H & ..       \\
    I & ..      &    J & ---        \\
    K & -.-     &     L & .-..      \\
    M & --      &     N & -.        \\
    O & ---     &     P & .--.      \\
    Q & --.-    &     R & .-.       \\
    S & ...     &     T & -         \\
    U & ..-     &     V & ...-      \\
    W & .--     &    X & -..-       \\
    Y & -.--    &    Z & --..       \\
    \end{tabular}
    \label{tab:morse}
\end{table}

\subsection{Agora é sua vez...}

Chegou a hora de finalizar o projeto. Sugerimos que você faça sua versão do codificador Código Morse. Use um LED (ou vários), o sensor de toque, o botão, ou qualquer outro componente do kit e compartilhe com a gente na comunidade \href{http://iot.dc.ufscar.br/lista.html}{IOT @ DC/UFSCar}. 

\subsection{Finalizando}

A versão que implementamos consiste em um codificador que recebe o texto digitado no monitor serial e passa para o Código Morse. Apresentaremos com o uso de um LED o código, o que vai permitir diferenciar os simbolos, se é o . ou o -, é o tempo de duração que o LED ficará acesso. Para não ser um codificador incoveniente :P, vamos usar o sensor de toque para "ativar" o codificador, pois esse só irá codificar e piscar o LED do que foi digitado se alguém estiver apertando o sensor de toque. Caso você deseje que o codificador funcione é só colocar o dedo no sensor de toque, caso deseje que ele pare é só tirar o dedo.

Mas pra que esse sensor de toque? Recomendamos que você troque o LED pelo Buzzer e veja como o Buzzer funciona, para assim conhecer mais um componente do kit.

O código está disponível nesse link: \href{https://bitbucket.org/dc-ufscar/iot/src/e5792c69d2c4d45fb439b8cb807d4feac22b5c94/src/arduino/codigoMorse.ino?at=master}{Codificador Código Morse}

\cha{projeto2}{Projeto 2: Carregando}

\section{Objetivo do projeto}

Construir uma "barra de carregamento" utilizando um potenciômetro e o display LCD. O "progresso atual" definirá a angulação de um Servo Motor.

\todo[inline, color=green!40]{Veja: \url{https://www.electronicsblog.net//wp-content/uploads/P1020175.jpg}}

Saiba mais: \hyperref[customCharLCD]{\ref*{customCharLCD} Caracteres custimizados em um LCD com Arduino} 

\section{O que você vai aprender}
Ao final desse projeto, você terá um LCD capaz de exibir vários padrões de desenhos (além de letras e números). Além disso, você terá aprendido a usar Sensores Analógicos e a mapear esses valores para movimentar atuadores.

\subsection{tl;dr}
\begin{enumerate}
\item Módulo LCD
\item Módulo Potenciômetro
\item PWM
\item Servo Motor
\end{enumerate}

\section{Usando o Potenciômetro}

O Potenciômetro é um componente que apresenta uma Resistência Variável e proporcional à sua angulação. Normalmente, ele possui três pinos: dois de alimentação (GND e VCC) e um de output.

\begin{figure}[htb!]
  \centering
  \includegraphics[width=.75\textwidth]{../../figuras/p_potenciometro.png}
  \caption{Potenôcimetro conectado à Base Shield}
  \label{fig:potenciomentro}
\end{figure}

Conforme o giramos e alteramos sua resistência, estamos alterando a tensão no pino de output. Esse valor pode então ser lido pelas portas analógicas do Arduino.

Assim, conseguimos um componente capaz de gerar valores entre 0V e 5V (ou inteiros entre 0 e 1023) que podem ser utilizados como controle da intensidade de algum outro componente atuador.

Por exemplo, o sinal lido pode definir o brilho de um LED ou a frequência de um Buzzer.

\subsection{PWM}
\hyperref[sec:portasDigitais]{\ref*{sec:portasDigitais} O que é uma porta PWM?}}
\hyperref[exp:pwm]{\ref*{sec:portasDigitais}Fade de um LED}}

\subsection{Controle do Brilho}

Vamos controlar o brilho de um LED utilizando o Potenciômetro.

Circuito:
\begin{itemize}
\item Potenciômetro -> Pino Analógico 0 (A0)
\item LED -> Pino Digital 5 (D5)
\end{itemize}

\todo[inline, color=red!40]{Upar o código pro repositório e adicioná-lo aqui}
Utilize o código de exemplo disponível em: 

\begin{myremark}{Frequência de Blink}
Outro experimento parecido é apresentado como um exemplo embutido na IDE Arduino. Acesse-o em Arquivo->Exemplos->Analógico->AnalogInput.
\end{myremark}

\section{Usando o Servo Motor}
\begin{myremark}{Troubleshooting}
Caso tenha algum problema no uso do Servo Motor, consulte \hyperref[troubleServoMotor]{\ref*{troubleServoMotor} Servo motor tremendo}.
\end{myremark}

\section{Usando o LCD}

\section{Montagem}

Circuito:
\begin{itemize}
\item Potenciômetro -> Pino Analógico 0 (A0)
\item Servo -> Pino Digital 5 (D5)
\item LCD -> Pinos I2C (qualquer um deles)
\end{itemize}

\todo[inline, color=red!40]{Upar o código pro repositório e adicioná-lo aqui}
Utilize o código de exemplo disponível em: 

\section{Finalizando}

\cha{projeto3}{Projeto 3: Integração com Python}

\section{Objetivo do projeto}

Desenvolver um script em Python e um sketch para Arduino capazes de se comunicarem.

\section{O que você vai aprender}


\section{Python}

\subsection{PySerial}

\section{Serial}

\section{Plotting}

\section{Montagem}

\section{Finalizando}

\cha{projeto3}{Projeto 4: IoT por definição}

\section{Objetivo do projeto}

Utilizar alguma plataforma que ofereça serviços para a Internet das Coisas.

\todo[inline, color=green!40]{Escolher entre as opções: Temboo, Wyliodrin, Plot.ly, Parse, Meshcentral, ?}


\section{O que você vai aprender}

\section{Conectando-se à Rede - Arduino}



\cha{linux}{Explorando a Galileo - Linux Embarcado}


\section{Small Linux vs Big Linux}
\todo[inline, color=green!40]{Veja:\url{https://learn.sparkfun.com/tutorials/galileo-getting-started-guide/bigger-linux-image}}

\subsection{Yocto Project}
O \href{https://www.yoctoproject.org/}{Yocto Project} foi iniciado em 2010 a partir de uma união de forças entre vários fabricantes de Hardware, vendedores de Sistemas Operacionais e a Linux Foundation.

Em meio à desordem em relação aos SOs que rodavam em Sistemas Embarcados, o Yocto Project é um ecosistema completo para a criação de versões totalmente customizadas do Linux.

As imagens Linux que rodam na Intel Galileo (tanto o "Small" quanto o "Big" Linux) são geradas utilizando o Yocto Project. E por conta da robustez do projeto, podemos facilmente gerar nossas próprias versões Linux, habilitando e instando apenas os componentes que nos interessam.

É possível, por exemplo, rodar o sistema \href{https://communities.intel.com/message/221847}{Debian no Intel Galileo}!

\section{Programação}

\subsection{Nativa - C/C++}
O Big Linux já vem com suporte às bibliotecas \href{http://iotdk.intel.com/docs/master/mraa/}{mraa} e \href{http://iotdk.intel.com/docs/master/upm/}{upm}, desenvolvidas pela Intel para permitir manipular as portas de vários microcontroladores com códigos nativos em C.

Além disso, existem bindings para C++, Python e Node.js.

\subsection{Python}
O interpretador para Python 2.7 já está instalado!

\subsection{Node.JS}
Node.js é um framework JavaScript muito potente. Muitos dizem que JavaScript, uma linguagem para Web, é A Linguagem de IoT. E o Big Linux está ready to go.

\section{Outras tecnologias}
Outras tecnologias contidas no Big Linux:

\begin{itemize}
    \item SSH -> Ferramenta para logar remotamente em outro sistema
    \item openCV -> Visão computacional
    \item ALSA -> Suporte à manipulação MIDI
    \item V4L2 -> Suporte à gravaão de vídeos
\end{itemize}

\cha{intel}{Intel IoT}  
Mostrar sites, informações, .... Comentar sobre a competição

\section{Meshcentral}
\section{Intel XDK IoT Edition}

\cha{curiosidade}{Curiosidades}
Onde está a função main()? \label{funcaoMainArduino}
\url{http://www.seeedstudio.com/wiki/Where_is_Main_Function}

Blink sem Delay
\url{http://www.arduino.cc/en/Tutorial/BlinkWithoutDelay}

O que é uma Bilioteca (ou uma Library)? \label{libraryArduino}
\url{http://www.arduino.cc/en/reference/Libraries}

Como fazer uma library? \label{createLibraryArduino}
\url{http://www.seeedstudio.com/wiki/How_to_use_and_write_a_library}

Arte ASCII em um LCD com Arduino \label{customCharLCD}
\url{https://www.electronicsblog.net/arduino-lcd-horizontal-progress-bar-using-custom-characters/}
\url{http://www.ryanraffa.com/parsons/blog/552/arduino-and-serial-communication-with-lcd/}

\cha{troubleshooting}{Troubleshooting}

\section{Servo motor tremendo} \label{troubleServoMotor}

\section{A placa reinicia sozinha}
\subsection{Possibilidade 1: alimentação}
A Alimentação da placa (tensão/corrente) não é suficiente para alimentar os componentes conectados nela. Leia também \hyperref[troubleServoMotor]{\ref*{troubleServoMotor} Servo motor tremendo}.

\begin{myremark}{Motores}
Nunca conecte um motor diretamente em nenhum Arduino! (Servo motores são aceitáveis, mas também podem gerar problemas. \hyperref[troubleServoMotor]{\ref*{troubleServoMotor} Servo motor tremendo}}) Pesquise na internet por tópicos que discutam esse assunto. Você estará em um dos caminhos certos quando encontrar o termo Ponte-H.
\end{myremark}


\subsection{Possibilidade 2: curto circuito}
Caso você conecte, por exemplo, os pinos GND e +5V diretamente por um fio, sem passar por uma resitência no caminho, teremos um Curto-circuito que provavelmente irá puxar mais corrente do que a suportada pelo Galileo (e Arduinos em geral).

Desconecte imediatamente a alimentação da Placa e analise se seu circuito está montado corretamente.

\singlespace
\selectlanguage{brazil}
\clearpage
\thispagestyle{empty}
\phantomsection
\doublespace

\end{document}